<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wayne0163.github.io</id>
    <title>Gridea</title>
    <updated>2025-06-17T04:21:50.109Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wayne0163.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://wayne0163.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://wayne0163.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wayne0163.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, Gridea</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2025-06-13公众号-怕啥来啥]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/2025-06-13-gong-zhong-hao-pa-sha-lai-sha/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/2025-06-13-gong-zhong-hao-pa-sha-lai-sha/">
        </link>
        <updated>2025-06-17T04:19:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="怕啥来啥">怕啥来啥</h1>
<p>市场这东西就像北京的六月天，说变脸就变脸。前几天还聊了AI产业链特别是N链的潜力，还提到消费电子可能有波反弹，但今天这盘面一开，哎哟，妥妥的“滑铁卢”。</p>
<p>今天咱们就来复盘2025年6月13日A股的“惊魂一日”，看看哪些板块在逆风飞扬，哪些在“趴窝”，顺便聊聊当天的热门新闻。<br>
说实话，市场跌了，但还是想让大家看完这篇，找到点机会或者至少少踩几个坑。</p>
<p>今天的A股，简单来说，就是“绿油油一片，成交量倒是挺热闹”。<br>
截至下午3点收盘，沪指跌了0.75%，报3377点，创业板指更惨，跌了1.13%，收在2043.82点。科创50、沪深300、上证50也都没能幸免。<br>
个股方面，4477只股票飘绿，15只跌停，849只股票收红，涨停的有63只。<br>
成交额倒是放大到1.5万亿元，比昨天多了2000亿，说明啥？大家跑得挺积极，市场情绪有点“慌”。<br>
为啥会这样？中东局势的突发事件绝对是主因。以色列对伊朗核设施的袭击让全球避险情绪飙升，资金从风险资产撤离，A股自然没跑掉。<br>
加上昨天网络上还有人吐槽“指数在3400点附近晃悠，成交量上不去，进攻乏力”，今天这波低开低走，算是印证了“市场怕啥来啥”。<br>
不过，大家也别太悲观，市场跌的时候，往往是机会埋伏的时刻。</p>
<p>说到板块，今天真是“冰火两重天”。油气板块和贵金属板块成了全场最亮的仔，逆势大涨，涨幅分别达到3.2%和2.8%。<br>
为啥？还不是因为中东局势一紧张，原油价格蹿升，黄金也成了避险资金的香饽饽。<br>
像科力股份这样的油气股，今天直接冲上涨停靠，龙虎榜显示机构资金在猛买，估计是看准了地缘政治风险短期内不会消退。<br>
贵金属这边，黄金股集体走强，山东黄金、赤峰黄金都涨了2%以上。<br>
我琢磨着，这波油气和黄金的行情，短期内可能还有戏。毕竟，以色列国防部长卡茨都说了，伊朗可能会反击，导弹和无人机啥的都可能上场。<br>
这种不确定性一出来，避险资产肯定吃香。</p>
<p>反过来，互联网电商和美容护理板块今天就有点“惨不忍睹”。<br>
互联网电商跌了4.14%，美容护理跌了4.67%，成了全场垫底的两个板块。</p>
<p>一方面，市场避险情绪高涨，消费也不是很景气，补贴很多地方也暂停了，电商这种高风险资产首当其冲被抛；<br>
美容护理这边，主要是“IP经济”和情绪消费相关概念股拖了后腿。<br>
比如某网红品牌，昨天还靠直播带货活得滋润，今天就跟着大盘一起趴下了。<br>
说起来，这也怪市场太浮躁，热点题材一过气，资金立马撤退。<br>
做创业基金投资的人一定见过太多靠“讲故事”撑起来的公司，风口一过，立马现原形。<br>
互联网电商这波回调，短期内可能还会磨底，但如果后面有政策刺激消费，比如降税或者发消费券，倒是可以关注下低估值的龙头。</p>
<p>好了，市场聊完了，咱们来聊点热门新闻，换换脑子。<br>
首先，还是得提中东这事儿。<br>
以色列对伊朗核设施的袭击，绝对是今天市场的“最大变量”。<br>
油价蹿升，A股的油气和黄金板块直接受益，但对普通人来说，油价涨了，生活成本可能也要跟着水涨船高。<br>
开油车的朋友们，估计又得盘算着少跑两趟高速了。<br>
我个人觉得，这事儿短期内会让市场继续“风声”，但长期看，谁也不想油价一直飙到天上去，美联储一直再对付通胀呢。<br>
不过说实话，中东的和平和稳定，远不是一年两年能搞定的，这样的事以后一定还会多次发生。</p>
<p>第二条新闻，来自印度航空空难的唯一幸存者拉梅什。<br>
这位老兄在病床上接受采访，说：“我都不敢相信自己咋活下来的。”<br>
这话听着让人唏嘘，也提醒我们，生活无常，风险无处不在。<br>
拉梅什的故事让我想到投资，市场有时候也像这场空难，突如其来的黑天鹅事件谁也躲不过。<br>
但活下来的人，总有翻身的机会。  我看网上很多人开始再讨论是否是11A这样的座位给他带来了好运，紧急出口附近，飞机前部。以后可能有一段时间这样的座位会比较抢手。<br>
其实，普通人坐飞机的次数还是比较少的，每次报道空难的时候，乘客情况也关注的更多，比如来自哪里？年龄分布？性别分布？其实，作为空服人员，面对这样的灾难，一定会更难受，哪怕空难发生地离她（他）们很远，而且即使这样，都还必须忍着继续下一个飞行班次。</p>
<p>第三，高考结束了，但使用AI来填报高考志愿的新闻，挺有意思。<br>
现在AI牛到能根据你的分数、兴趣、选科，推荐出“冲刺、稳妥、保底”的志愿方案，还能预测录取概率。<br>
听起来是不是很省心？<br>
但这玩意儿也有坑，如果AI厂家的基础数据不准或者算法太死板，可能直接给你整出个不靠谱的方案。<br>
AI这东西，我作为半个科技 geek 挺看好，但它毕竟不是人，复杂的情感需求和个性化要求，它有时候真抓瞎。<br>
对考生和家长来说，用AI可以，但别全靠它，得多问问真人，多查查官网。<br>
换到投资上也一样，量化交易、AI选股听起来高大上，但市场情绪、政策风向这些“人味儿”的东西，估计AI暂时还摸不透。</p>
<p>最后，聊点生活和工作的小建议。<br>
今天的A股跌了，新闻里全是地缘政治、航空事故，听着挺糟心。<br>
但生活还得继续，投资也得理性。<br>
市场跌的时候，建议大家泡杯茶，翻翻书，或者跟朋友聊聊八卦，缓一缓情绪。</p>
<p>生活嘛，就像今天的A股，跌了还能涨，关键是心态稳。<br>
咱们下期见，继续聊市场，聊生活，聊点接地气儿的干货！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2025-06-15公众号-AI、机器人、生命科学：木头姐教你如何抓住未来十年的投资机会]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/2025-06-15-gong-zhong-hao-aiji-qi-ren-sheng-ming-ke-xue-mu-tou-jie-jiao-ni-ru-he-zhua-zhu-wei-lai-shi-nian-de-tou-zi-ji-hui/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/2025-06-15-gong-zhong-hao-aiji-qi-ren-sheng-ming-ke-xue-mu-tou-jie-jiao-ni-ru-he-zhua-zhu-wei-lai-shi-nian-de-tou-zi-ji-hui/">
        </link>
        <updated>2025-06-17T04:18:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近有没有被“木头姐”<strong>凯茜·伍德</strong>的最新访谈刷屏？<br>
在2025年6月5日《The Diary Of A CEO》节目里她跟史蒂文·巴利特聊得热火朝天的采访！<br>
前几天我刷到这条新闻，今天周末正好可以就这个访谈多聊一点。<br>
她说AI、机器人、区块链这些黑科技要彻底改变世界，普通人再不跟上就得被甩下车了！<br>
<strong>作为投资圈的传奇，木头姐当年救特斯拉、押比特币，赚得盆满钵满</strong>。<br>
这次她又放大招，喊话大家紧跟技术革命，尤其是AI。我一边听一边想：这对咱普通人来说，到底是机会还是挑战？钱包和工作会不会被AI“卷”没？来，咱们掰开聊聊这事，顺便看看咋搭上这波快车！</p>
<p>先说背景。6月7日这期播客一出，全球股市的AI板块又炸了锅。纳斯达克本周涨了0.8%，英伟达市值直逼3.5万亿美元，特斯拉股价也蹭蹭往上窜。<br>
木头姐的ARK基金重仓AI公司，像特斯拉、Palantir，ARKK基金最近一个月涨了12%。<br>
她这次的核心观点是：<strong>技术革命是大势所趋，AI是最大推手，机器人、区块链、能源存储、生命科学紧随其后</strong>。<br>
听着有点像科幻片，但冷静一想，AI已经无处不在了——从ChatGPT到无人驾驶，哪个不烧脑又烧钱？感慨一句：这世界变化太快，不学点新东西真怕跟不上！</p>
<p>木头姐的投资哲学是啥？她聊到自己专注“<strong>颠覆性创新</strong>”，看的是十年后的趋势，不是明天的涨跌。<br>
比如，她当年看中特斯拉，不是因为它造车，而是因为自动驾驶和AI算力。<br>
现在特斯拉的Robotaxi计划火得不行，股价一年翻倍，证明她眼光毒辣。<br>
她说，AI能重塑每个行业，从工厂到医院，再到银行。举个例子，AI现在能比医生更快诊断癌症，准确率高达95%。未来医生、程序员会不会被AI抢饭碗？<br>
但她也乐观，<strong>AI会创造新岗位</strong>，像数据标注师、AI伦理专家。我既期待AI解放生产力，又怕被“优化”掉。</p>
<hr>
<p><strong>AI不光是投资机会，还在悄悄改变生活</strong>。</p>
<p>木头姐说，AI是“超级智能”，能让我们更高效。比如，我有个朋友在医院工作，说AI现在能帮医生分析X光片，速度快得飞起。这也有个问题，就是AI这么强，隐私咋保护？像我这种爱点外卖的，AI推荐系统精准到让我怀疑手机在偷听我说话！</p>
<p>她提到区块链+AI能解决数据安全问题，感觉挺未来，但落地还得等。国内AI政策最近挺给力，工信部刚发文支持AI产业，科大讯飞股价本周涨了8%。想投AI的兄弟，可以关注政策风向，但别一股脑儿冲进去。</p>
<hr>
<p>再说<strong>机器人</strong>。木头姐说，机器人不只是工厂的流水线，未来会走进家门。比如，波士顿动力的四足机器人能巡逻、搬货，还会跳舞！ARK基金投了UiPath，专注流程自动化，全球机器人市场到2030年可能破2000亿美元。</p>
<p>机器人普及，物流成本会降，但也可能让一些岗位消失。我有个朋友，最近在学无人机操作，说是怕被淘汰。这让我感慨：技术是双刃剑，普通人得赶紧学新技能。</p>
<hr>
<p>能源存储也是木头姐的重点。她说，电池技术突破会让电动车和可再生能源更便宜。ARK预测，2030年电动车销量可能占新车市场的70%。<br>
我小区充电桩越来越多，油价却还在7块钱附近晃悠，以色列和伊朗前几天开展，油价飙升，感觉开电车挺香。<br>
投资上，新能源板块最近回调了10%，固态电池研发的新闻也是不断，可能是个机会。</p>
<hr>
<p>区块链她也没少提。她说，区块链不只是炒币，而是“信任机器”。ARK基金投了Coinbase，去年回报率超150%。区块链+AI能保护数据隐私，比如AI训练需要海量数据，但用户隐私咋办？区块链能加密数据，防止滥用。<br>
国内区块链监管严格，包括稳定币在内，国内普通人投资应该会很难。<br>
木头姐关于区块链和数字加密货币的观点让人既兴奋又纠结。</p>
<hr>
<p>生命科学是她压轴的点。她说，基因编辑和AI结合，能让精准医疗飞速发展。CRISPR技术已经能治部分遗传病，未来可能攻克癌症。ARK的基因组学ETF（ARKG）五年年化回报超20%。每次体检看到报告上那堆指标就头大，要是AI医生能精准调理身体，得多省心？但她提醒，生命科学投资周期长，风险高，散户得有心理准备。有点心动，但钱包估计hold不住。你觉得基因编辑是福音还是风险？欢迎评论区聊聊！</p>
<hr>
<p><strong>木头姐为何不看好苹果？</strong><br>
最后，咱们来聊聊木头姐对苹果（Apple）的看法。这可是她长期持有的“冷门”观点，尤其在访谈中，她再次表达了对苹果的怀疑。为什么呢？因为在她看来，苹果虽然是科技巨头，但已经越来越像一只“大象”——体型庞大，动作迟缓，难以跟上技术革命的快节奏。</p>
<p>木头姐的投资哲学一直是“颠覆性创新”。她喜欢那些在AI、机器人、区块链等前沿领域大干快上的公司，比如特斯拉、Palantir这些“黑马”。而苹果呢？虽然它在硬件上做得非常出色，iPhone几乎是每个人口袋里的标配，但木头姐认为，苹果的创新已经不够“激进”。她在访谈中提到，AI的崛起可能会挑战传统科技公司的地位，包括苹果。苹果虽然也在AI上投资，比如Siri和机器学习，但相比那些专注于AI的公司，苹果的步伐还是慢了点。</p>
<p>木头姐过去也用行动证明了她的立场。早在2021年，她就开始大幅减持苹果股票，甚至在2022年完全清空了ARK基金中的苹果持仓。她认为，苹果的业务过于依赖硬件销售，特别是iPhone，而iPhone市场已经趋于饱和，增长空间有限。2025年第一财季，苹果iPhone收入占比仍高达49%，但同比下降1%，这进一步印证了她的担忧。</p>
<p>在2025年的访谈中，她进一步指出，<strong>AI的快速发展可能会颠覆传统的硬件驱动模式</strong>。想象一下，如果AI助手能直接在云端运行，你还需要一部高端手机吗？如果机器人能接管更多工作，苹果的硬件生意会不会受到冲击？这些都是木头姐担心的点。她认为，苹果需要更大胆的创新，才能在未来保持领先地位。比如，她在2023年曾提到，ChatGPT等AI技术的崛起可能威胁苹果的App Store高利润模式，因为AI插件可能改变用户与应用的交互方式。</p>
<p>当然，苹果也不是坐以待毙。最近几年，苹果在AI、虚拟现实（VR）和增强现实（AR）上都投入了不少资源，比如推出了Vision Pro头盔。但木头姐认为，这些努力还不够。她在访谈中提到，真正的创新需要“烧钱”和“敢赌”，而苹果更倾向于“稳扎稳打”，这可能让它错过一些机会。相比之下，她更看好特斯拉这样的公司，因为它在机器人、能源存储和AI三大领域都有布局，潜力更大。</p>
<p>对于普通投资者来说，木头姐的观点是个提醒：别只看大公司安稳，就忽略了小公司的潜力。苹果依然是稳健的选择，每年派发红利，适合保守型投资者。但如果你想追求高回报，可能得像木头姐一样，敢于押注高风险、高增长的领域。当然，这也意味着得承受更大的波动。如果是你，是会继续持有苹果，还是试试木头姐的“黑马”策略？评论区聊聊吧！</p>
<hr>
<p><strong>总结与建议</strong><br>
从普通人角度看，木头姐的观点既是机会，也是警钟。AI时代，财富可能重新洗牌，但没知识、没技能的容易被甩出局。反过来，我认识个90后程序员，靠自学AI算法跳槽大厂，年薪翻倍。投资上，AI板块热得发烫，但估值不低，英伟达市盈率都80倍了，追高得小心。ARK基金回报诱人，但波动大，去年最大回撤30%。或许定投ETF是个稳妥办法，摊平风险。</p>
<p>木头姐的访谈让我既兴奋又焦虑。兴奋的是，AI、机器人这些黑科技可能让生活更美好；焦虑的是，跟不上节奏，钱包和工作都悬。<br>
尤其是对家里孩子正在上中学的家长们，对孩子的未来的焦虑可能更甚。传统教育，加入还是退出？怎么才能让孩子在10年后的AI时代如鱼得水？<br>
20年前，互联网刚兴起，多少人错过了红利？现在AI来了，或许不能再当看客。<br>
她说，技术革命会造就新的“万亿富豪阶层”，但我更关心普通人能不能分杯羹。她的建议是：<strong>多学习、多尝试、别怕失败</strong>。<br>
这话简单，做起来难。大家觉得AI会咋改变你的生活？是机会多，还是挑战大？评论区见！</p>
<p>欢迎大家在评论区留言，分享你的看法！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2025-06-16公众号-指数样本调整，你该关心什么]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/2025-06-16-gong-zhong-hao-zhi-shu-yang-ben-diao-zheng-ni-gai-guan-xin-shi-me/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/2025-06-16-gong-zhong-hao-zhi-shu-yang-ben-diao-zheng-ni-gai-guan-xin-shi-me/">
        </link>
        <updated>2025-06-17T04:02:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>/<br>
今天带大家看看6月16日A股的“脸色”和几条热门新闻的“八卦”。</p>
<p>先说数字货币，火热的原因离不开香港稳定币的东风。近期香港和国际上频频释放支持数字货币的信号，鼓励数字货币应用和创新，这让相关企业如鱼得水。市场对加密货币的前景也颇为乐观，觉得这可能是未来金融的“新宠”。<br>
至于黄金股，国际金价最近有点“金风玉露一相逢”，波动直接拖累了相关企业利润。总之，今天的市场就像个小心翼翼的杂技演员，稳中有升，但不敢大步迈。</p>
<hr>
<p>今天（6月16日），A股三大股指小幅震荡上涨，沪指涨0.35%报3388.73点，深成指涨0.41%报10163.55点，创业板指涨0.66%报2057.32点。全天成交额1.2万亿元，比上个交易日缩量2000亿元，市场有点“心不在焉”。超3500只个股上涨，说明市场整体氛围还算积极，但成交量萎缩，投资者似乎在等“下一只靴子”落地。</p>
<p>板块方面，数字货币、金融科技、谷子经济、开采辅助、风电设备、云游戏等板块像打了鸡血，表现活跃。反观黄金股、远洋运输、民航板块，像是“失恋”般黯然神伤。<br>
数字货币的火爆，可能是市场对数字加密货币的乐观预期在作祟；金融科技的上涨，也是科技创新和数字化转型的浪潮推了一把；<br>
谷子经济跟泡泡马特的话题热度高度相关；风电设备得益于新能源政策和环保风潮；云游戏则是游戏行业创新和消费升级的缩影。</p>
<p>黄金股的回调，跟国际金价波动，避险情绪降温让金价有点“高处不胜寒”。远洋运输和民航板块的下跌，是全球贸易和旅行需求的不确定性在捣乱，外加油价上涨给航空公司雪上加霜。<br>
市场今天就像周一的你我，表面淡定，内心却在等个大消息提神。</p>
<p>今晚美国5月CPI数据将公布，可能直接影响美联储降息节奏，进而波及全球市场，包括A股。投资者得瞪大眼睛盯着这数据，别被市场“突袭”。另外，A股重要指数样本调整和创业板指规则升级也值得关注，ESG机制和个股权重上限的引入，可能会让资金更偏爱“绿色”企业，市场风向或有新变化。</p>
<hr>
<table>
<thead>
<tr>
<th>板块</th>
<th>涨跌幅</th>
<th>主要驱动因素</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>数字货币</td>
<td>+3%</td>
<td>政策支持，市场乐观预期</td>
</tr>
<tr>
<td>金融科技</td>
<td>+2.5%</td>
<td>科技创新，数字化转型</td>
</tr>
<tr>
<td>民航</td>
<td>-2%</td>
<td>油价上涨，需求不确定性</td>
</tr>
<tr>
<td>黄金</td>
<td>-1.5%</td>
<td>国际金价波动，避险情绪降温</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<hr>
<p>今天有三条热门财经社会新闻，值得我们聊聊。</p>
<p><strong>A股指数调整与ESG新机制</strong><br>
6月16日，深证成指、创业板指、深证100、上证50等指数完成了样本调整，创业板指还升级了编制规则，引入ESG负面剔除机制（剔除B级以下股票）和个股权重上限（不超过20%）。这事儿听起来有点“高大上”，但对我们普通投资者有啥意义呢？简单说，ESG机制会让资金更倾向于环保、社会责任好的企业，比如那些搞新能源、减排的公司。个股权重上限则是为了避免某只股票“一家独大”，降低指数风险。</p>
<p>这调整可能会让ETF等被动投资产品的成分股和权重发生变化，资金流向也会随之调整。普通投资者可以多关注ESG表现好的公司，长期看可能有不错回报。毕竟，绿色经济是大趋势，谁不想投个“良心企业”还能赚点钱呢？</p>
<p><strong>安徽村民哄抢土豆事件</strong><br>
安徽宿州市埇桥区解集镇，数百名村民涌入农场哄抢未收完的土豆，连续四天，每天约20万斤土豆被“搬”走。这事儿让人有点心酸，2025年了，还会发生这样的事情。一方面大家会说当地参与哄抢的村民的素质底线不高；另一方面也反映了产权保护的不力，未来这个地方还有人去投资，去开发吗？如果产权得不到保护，谁又会去投资，去创业呢？从大的方面看，民营经济的投资力度和增速这几年肉眼可见的跌落，其实中间也有这样的问题。</p>
<p><strong>美国5月CPI数据发布</strong><br>
今晚的美国5月CPI数据可是个“大炸弹”。这是检验特朗普关税政策对消费价格影响的首次硬数据，可能直接改写美联储降息预期和市场风险定价。如果CPI超预期高，通胀压力会让美联储“踩刹车”，全球流动性收紧，A股可能也会“感冒”。反之，低CPI可能刺激降息预期，利好股市。</p>
<p>A股投资者也得密切关注这数据，全球市场联动性强，美联储一打喷嚏，全球股市可能都得吃药。大家又不是不知道，我们经常是跟跌不跟涨。虽然我也希望这次是跟涨不跟跌，但短期内，还是建议保持灵活，关注下跌已久的科技和消费板块的防御性机会。</p>
<hr>
<p>生活里，投资就像种树，种下去的不只是钱，还有耐心和智慧。今天的市场起起伏伏，就像我们的人生，总有高低起伏。无论你是追逐数字货币的“弄潮儿”，还是坚守黄金的“稳健派”，都别忘了投资的初衷——是为了更好的生活。</p>
<p>停下来想想，你的投资是为了啥？不管啥原因，保持理性，别被市场情绪牵着鼻子走。投资是场马拉松，不是百米冲刺，慢慢跑，总会到终点。</p>
<p>我是希望生活里能多点小确幸！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2025-06-12 情绪的价格：从盲盒到宠物，谁在抢占你的钱包？]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/2025-06-12-qing-xu-de-jie-ge-cong-mang-he-dao-chong-wu-shui-zai-qiang-zhan-ni-de-qian-bao/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/2025-06-12-qing-xu-de-jie-ge-cong-mang-he-dao-chong-wu-shui-zai-qiang-zhan-ni-de-qian-bao/">
        </link>
        <updated>2025-06-12T07:23:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>/</p>
<p>上周有朋友在后台问我，宠物经济到底值不值得关注，还说它跟泡泡玛特的商业模式有点像，都是在卖“情绪价值”。<br>
确实，这几年宠物经济火得不行，年轻人和老年人都把猫狗当家人，舍得花钱买高端粮、玩具，甚至给宠物做体检、买保险。<br>
这不只是养宠物，更是一种情感寄托。泡泡玛特也一样，靠盲盒和限量款玩具，抓住了年轻人对稀缺感和个性表达的追求。<br>
无论是毛孩子还是潮流玩具，背后都是人们在快节奏生活中寻找快乐和归属感的需求。<br>
这让我想到，投资市场何尝不是如此？散户的追涨杀跌、大资金的博弈，市场情绪不就是喜怒哀乐的放大镜吗？<br>
今天，我们就从市场入手，聊聊A股的起伏，再看看当天的热门新闻，顺便说说情绪价值这门生意。</p>
<hr>
<p>今天是2025年6月12日，市场表现可以用“波澜不惊”来形容。沪指微涨0.01%，收于3402.66点，创业板指稍强，涨0.26%，收于2067.15点。<br>
两市成交额1.29万亿元，比前一天多了0.53%，说明资金还在场内活跃，但整体节奏偏慢。<br>
市场像个老司机，开得不快不慢，方向盘稳得一批。<br>
为什么这么平静？可能是因为最近没啥大消息刺激，投资者都在等靴子落地，比如中美贸易谈判的最终进展，或者即将发布的经济数据。<br>
国内经济基本面还算稳，科技进步的势头没停，但国际上的不确定性，比如贸易摩擦，让大家不敢轻易下重注。<br>
有趣的是，5月份的CPI数据已经出来了，消费者价格指数同比下降0.1%，低于预期的0.2%下降。这说明通胀压力不大，央行可能继续保持宽松的货币政策，对股市来说是个利好，尤其是成长股。<br>
短期看，市场可能还会在这个区间晃悠，但长期来说，基本面支撑下，机会还是有的。</p>
<hr>
<p>板块表现今天有点意思，分化得像火锅里的鸳鸯锅，一边热辣一边清汤。先说涨得好的，贵金属板块一马当先，涨了3.26%。<br>
这不奇怪，国际金价最近有点抬头，全球经济有点乱，投资者都喜欢抱黄金这棵大树取暖。市场避险情绪蹭蹭上涨，黄金自然成了香饽饽。<br>
最近还有个大新闻，黄金已经取代欧元，成为了世界第二大储备资产，占比20%，欧元降到16%，美元依然稳坐第一，占46%。这说明全球对黄金的认可度越来越高，贵金属板块自然受益。<br>
美容护理板块也挺亮眼，涨了2.64%。大家对“颜值经济”的热情高涨，口红、面膜、医美时不时都卖得火了？</p>
<p>再说跌的，港口航运板块跌了1.42%，有点惨。可能谈判大致落地，还有就是前期涨的特别好，现在投资人落袋为安吧。<br>
白酒板块也跌了1.11%，这倒不让我意外。<br>
虽然白酒是A股的“硬通货”，不过仔细想想，最近各级管理层对吃喝的监管严得不是一般化了，反正挺严格的。加之年轻人也越来越喜欢低度酒或无醇饮料，传统白酒的吸引力在下降。</p>
<p>贵金属这波涨势，如果觉得贸易摩擦还会持续，黄金相关股票可以考虑，但金价波动大，风险承受能力得掂量清楚。<br>
美容护理板块的消费复苏故事还在继续，选那些品牌强、产品新的公司，可能有不错回报。金属新材料跟新能源挂钩，长期看前景好，但这个领域技术门槛高，选股得做足功课。<br>
港口航运现在有点“烫手”，建议等贸易谈判进一步明朗再看。白酒的话，短期可能还得磨底，但如果有公司开始推低度酒或跨界新品，或许能找到翻身机会。<br>
总之，市场不确定的时候，分散投资是王道，别把鸡蛋全放一个篮子里。</p>
<hr>
<p>接下来聊聊今天的热门新闻，先说中美贸易谈判。这事儿最近又上了头条，中国要求美国放宽对先进芯片和半导体设计软件的出口管制，美国则希望中国放宽稀土出口限制。<br>
芯片和稀土，都是高科技的命脉，两边互相掐着对方的脖子，谈判难度可想而知。对投资者来说，这是个需要盯紧的变量，科技股和稀土相关公司可能会有大波动。<br>
不难看出，美国对华施压的手段，还是禁售先进晶片及其相关设备。但过去几年的事实证明，这些手段对中国能够发挥的“卡脖子”效应正越来越弱，中国在晶片领域的自主替代能力却越来越强。</p>
<p>再说个有意思的，泡泡玛特又火了。这家公司靠卖盲盒，股价今年涨了174%，创始人王宁身家208亿美元，成了河南新首富。<br>
这故事听起来有点魔幻，但仔细想想，泡泡玛特的成功抓住了“情绪价值”这门生意。年轻人买盲盒，不是为了玩具本身，而是那种开盒的期待感和收集的成就感。<br>
Z世代长在物质丰富的年代，功能性需求早就满足了，他们更在乎产品背后的故事、审美和自我表达。泡泡玛特用限量款、隐藏款制造稀缺感，再加上IP和社群营销，硬是把玩具玩成了“硬通货”。<br>
前面提到宠物经济也是类似的逻辑，养宠物不就是买个情感寄托吗？情绪消费是个大趋势，时尚、娱乐、宠物相关公司都值得看看。<br>
偶尔给自己买点“快乐”，也是生活的小确幸。</p>
<p>还有个大新闻，黄金取代欧元成为世界第二大储备资产，占比20%，欧元降到16%，美元稳居第一，占46%。<br>
这说明全球政治、经济的不确定性越来越大，大家都开始追捧黄金这种“硬通货”。对投资者来说，金价可能还会继续走强，尤其是如果贸易摩擦加剧，或者全球经济进一步放缓。<br>
不过，金价波动大，如果要投资黄金可得量力而行，现在已经是历史高位了，别全仓买金子，万一跌了，哭都没地方哭。</p>
<p>聊了这么多市场和新闻，我想说，投资跟生活其实挺像的，都得有点耐心和智慧。市场每天都在变，像坐过山车，涨的时候心花怒放，跌的时候心惊肉跳。<br>
现在市场这么复杂，信息又多，学点金融知识真的很有用。不用非得成专家，但只要看点书、听听课，了解下基本面和技术面，就能少走弯路。</p>
<hr>
<p>最后，提到宠物经济和情绪价值，网上网下都有很多人在想做副业，那能不能在这个赛道的细分方向上打个基础，做点创业策划呢？我想想了，也上网搜了一下，还真是有不少的可以做的事情，比如：</p>
<ul>
<li>宠物产品：汉服、帽子、手工玩具、零食</li>
<li>宠物服务：上门喂猫、宠物相亲、宠物摄影</li>
<li>情绪内容：宠物表情包、萌宠日常分享、宠物搞笑语录</li>
<li>普通人更容易切入的领域：可上门喂养、上门遛狗（适合城市副业党）</li>
</ul>
<p>这些都是不错的创业方向，尤其是对那些爱宠物、懂营销的人来说，赛道是OK的，就看各自的能力和运气了。欢迎大家在后台留言，分享在这个情绪价值赛道上还有哪些更有创意的点子？</p>
<p>好，今天就这样了，下次见，继续聊市场那些事儿！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220603我的书度咖啡路2]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220603-wo-de-shu-du-ka-pei-lu-2/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220603-wo-de-shu-du-ka-pei-lu-2/">
        </link>
        <updated>2022-06-03T01:37:05.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>今天捋捋下一步要做的一些事情：</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天捋捋下一步要做的一些事情：</p>
<!-- more -->
<p>想好做什么<br>
为什么开这样一个“书度咖啡”：是想赚更多的钱，还是希望能给大家提供一个放松、交流、舒服的空间，亦或是让自己有一个放松、快乐、交流的工作机会？<br>
目标消费者都是谁？具体到客户的详细画像，因为有这个画像，才能在名称、位置、价格、产品等方面做出适当的决策。<br>
希望在哪里开店?实在繁华地段，还是主街的小巷，是靠近金融区，还是靠近学校，是在市中心还是区县中心，离自己家有多远合适。<br>
如何经营？是自己经营，还是请人？如果请人那么成本多少，需要请几个？<br>
产品标准？产品如何保证，是追求口味、质量，还是追求人气，追求环境？<br>
经营的目标，在既定的成本投入下，在试营业期间，期望在几个月内达到净现金流为正，如果未达到能否再坚持，还是转型？<br>
资质和证照问题，这个倒还不是最重要的问题。<br>
近期的计划<br>
考察走过城市的几个独立咖啡店，和店主们聊聊，看看别人的心声和历程，交几个朋友。<br>
我这样的性格说不定真还合适做这样的事情呢。哈哈，尝试一下，也不错。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220603我的书&咖啡店1]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220603-wo-de-shu-andka-pei-dian-1/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220603-wo-de-shu-andka-pei-dian-1/">
        </link>
        <updated>2022-06-01T01:35:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>今天正式开始“做梦”，尝试让自己静止，思考下如何才能让自己的心安定下来。</p>
<p>开一个能让自己和小伙伴都能发挥的小店，是自己这么十来年的偶尔冒出来的念头，从2013年买到的《开家自己的风格小店》开始，就不是蹦出这样的想法。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天正式开始“做梦”，尝试让自己静止，思考下如何才能让自己的心安定下来。</p>
<p>开一个能让自己和小伙伴都能发挥的小店，是自己这么十来年的偶尔冒出来的念头，从2013年买到的《开家自己的风格小店》开始，就不是蹦出这样的想法。</p>
<!-- more -->
<p>今年，大部分时间都在公司前年投资的一个几乎失败的地处华东的投资项目上，左右抵挡，上下撺掇，说着几乎没有人相信的方案，不胜脑力。家里几位老人家生病住院，我都没有时间和精力陪伴，小孩子也处于人生最重要的考试升学阶段，爱人也颇多辛苦。想想人生本来也应该丰富多彩，为什么总觉得干投资、干金融才是赢家，开个自己梦想的小店不也是人生的一件快事。</p>
<p>秉着“凡事预则立”的态度，我一边写着博客，一边思考如何开始自己的“书度咖啡”的梦想。</p>
<p>我想现阶段主要是问题，我琢磨了一下有这么几个可能自己会遇到的难点，包括自己心理上的可能过不去的几个坎：</p>
<p>经济上，也许投入只是一个方面，未来半年能否有一个盈亏平衡（当然，自己的工资也要算做投入，即使只有现在的一半，甚至更少，但总归要算出机会成本的）。因为自己毕竟有一个家庭，而且家里的开支一年还不少，两个小朋友都还在上学爬坡阶段呢。如果家里的经济支持不上来，又如何能每天笑脸开店，迎接客人呢？<br>
首先是投入问题，估计自己投入在15W以内，如果能找到好的合作伙伴，他能再有这样的投入，不知道现在这样的投资是否可行。<br>
其次是每个月能否有收入，这样的收入不一定能够收回成本，但至少能够有净现金流入。作为一个金融专业人士，这样的要求还是必须要做到的，也只有这样，才能不断的持续下去，优化下去，坚持下去。</p>
<p>合作伙伴的考虑。自己是一个所谓的“读书人”，这么多年的职业生涯，都是在办公室度过，讨论的都是管理、财务、基金、信贷等名词，第一次要面对社会最基本的开店、守店、进货、制作、服务、清洁等，都不知道自己能否学的好，转好行也是一种能力吧。这个过程需要有一个很好的合作伙伴才行，双方要信任，理念要基本一致，各种能力要相互互补，因为很多事情都不是一个人能够干得好，干的完的。<br>
合作伙伴有两位人选，但不一定是最合适的，首先有一位是曾经的工作伙伴，实际能力可能有限，但是贵在相互信任，能够相互配合。<br>
还有一位也是很好的潜在合作伙伴。自己开过连锁餐厅、开过培训机构。也是互联网从业者，还是很好的营销专业人士。心目中就是他了，很好的合作伙伴。不过不知道能否说的动，双方能够再次契合迈进。</p>
<p>放弃自己过往的社会身份，重新开始新的社会角色。自己的社会身份已经转换多次，从一个人人羡慕的GWY，转换为YH人士，再转换为GQ管理层，再变换为MY工程公司的经营者，再试了试私募JJ的从业者，现在转换角色，开始开店生涯。要说人生，也没有比这更精彩的了。虽然没有大的成就，但起码经历了很多的行业、机构，职位高低的变换，不是地理位置上的旅行，但也是在工作中的旅行。每一个角色也都得到了很多朋友、同事、领导的认可和给予的机会。这次可是自己将自己下沉到最基本的角色，如果失败了，会不会被嘲笑呢，还能不能再次起来又换种工作的方式。不管怎么说，这也算是一个坎吧。<br>
无论管怎样，现在都还只是在策划阶段，如果策划的好，那就义无反顾，如果条件不具备，那就继续自己这样的生活，也不是什么难事。总之，有个生活的目标，也挺好的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220531基金投资入门1]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220531-ji-jin-tou-zi-ru-men-1/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220531-ji-jin-tou-zi-ru-men-1/">
        </link>
        <updated>2022-05-31T07:50:51.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>最近到一个同学那里，边吃火锅边聊起了家庭生活和投资，同学是学医的，现在是一个技术水平很不错的医生了。以前经常干的事挣钱、买房、买铺，最近也开始在支付宝做点基金投资了。不过聊到这时有点小白了，感觉买基金就是看眼缘，那个名字取得好，就买哪个。看净值图形漂亮就持有，感觉不好就卖出。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近到一个同学那里，边吃火锅边聊起了家庭生活和投资，同学是学医的，现在是一个技术水平很不错的医生了。以前经常干的事挣钱、买房、买铺，最近也开始在支付宝做点基金投资了。不过聊到这时有点小白了，感觉买基金就是看眼缘，那个名字取得好，就买哪个。看净值图形漂亮就持有，感觉不好就卖出。</p>
<!-- more -->
<p>当然基金投资额也不大，连续大大半两居然没有亏损，还有盈利。不过既然聊到这里，如果能在以后的基金投资中多赚点或者省下点，请我喝喝咖啡也好啊。我也正好做两几期简单的基础基金投资博客文稿吧。</p>
<p>基金的概念和分类<br>
尽管我们经常都在提起“基金”，不过很多非专业的不一定能说的出基金究竟是怎么，它又是如何分类的？其实我们的生活处处有基金的影子，我们来学习下。</p>
<p>基金<br>
英文是fund，广义是指为了某种目的而设立的具有一定数量的资金。包括我们常见的信托投资基金、公积金、保险基金、退休基金，各种基金会的基金。实际上确实是只要设立了有一定目的资金池，都可以叫基金。基金不是一个机构，也不是一个项目。有两点可能是我们常常搞错的问题：</p>
<p>我们常说的“我投资了一个基金”实质上是说的“我把我的钱放到了一个专门目的资金池里了，这个资金池是专门投资某类公司的”，而不是某些同学领会的“我投给了一个机构，或者我把钱投资给了某个项目或者公司”。我们把钱给了这个基金，基金才是投资某个或者很多个公司的投资人。<br>
我们常说的基金公司，也不是基金，它实际上是基金管理公司。它是管理基金这笔钱的机构，我们买基金份额的钱和这个基金自身的钱是完全分开的。基金巨亏，这个管理公司也不一定会亏半毛钱。这个我们可是要明白的。<br>
基金的分类<br>
如同所有的分类一样，标准不同，分类出来的基金也是不同的。我们简单举例：按地域人可以分为亚洲人、非洲人、南美人；按性别可以分为男人、女人；还可以按年龄分、按身体状况分。基金其实也一样，她也可以按很多方式来分类。有的刚接触基金，或者没有深入系统看看基金的分类和区别，经常会遇到有人问：私募基金可以投资证券市场，为什么还可以投资初创企业呢？这问题让人抓狂，我们下面就来解答下。</p>
<p>常见的基金分类标准主要可以有：募集方式、投资对象、封闭程度、交易场所、设立形式等</p>
<p>募集方式：公开募集和私下募集。常说的公募和私募就是这样分的。<br>
投资对象：证券投资、股权投资、其它。这是最常见的三大类，每个大类又可以分为几个小类，比如证券投资又可以分为股票投资类、债券投资类、货币投资类等，其它类可以分为红酒投资类、字画古玩投资类等，股权投资类又可以分为天使投资基金、创业投资基金、PE投资基金等等。<br>
封闭程度：封闭式基金、开放式基金、一会开一会儿封的基金（开玩笑，不过还真有，很常见）。<br>
交易场所：交易所交易的基金ETF、银行柜台交易的基金等。<br>
设立形式：公司型、合伙型、契约型。<br>
实际上，如果没有法律监管要求，你可以把上述分类任意组合，就像我们常说的，一个来自南美-巴西的-健康-有趣的-11岁-女-孩。一样，你也可以创立一个私募-封闭式-房地产投资-交易所-合伙型-基金。当然因为现实社会中监管的法律法规要求：创立人也就是管理人要获取相关资质，交易所对上市交易的基金有要求，投资对象有严格限制，发行对象也就是能买这支基金的投资者也是有要求和标准的。</p>
<p>基金管理人<br>
前面我们提到了这个概念，管理人实际上可能是一个公司或者就是某个人，它是来管理这些募集来的资金的，就是这个基金管理人按照事先约定的方式使用、管理资金，并向基金持有人报告使用、投资、管理结果。</p>
<p>基金投资结果是否够好，实际上很大可能是看你选的基金管理人是否靠谱，特别是你将投资的标的选择权交给他以后，你的基金收益和风险基本就看他是否合格，或者尽职尽责了，当然最终收益运气可能更重要。</p>
<p>好了，你实际上可以把分类组合起来，就变成了我们常见的基金名称了。当然为了顺口，很多都是简称的。</p>
<p>比如“公募沪深300增强基金”，就是指这个基金是一个公开募集的，主要用于投资沪深300股票的基金。<br>
比如“易方达上证50指数A”，指的就是易方达公司管理的用于投资上证50股票标的指数，并以该指数的成份股为投资对象，通过购买该指数的全部或部分成份股构建投资组合，以追踪标的指数表现的基金产品。既然是指数，那它当然比买卖个股的波动要小了。<br>
再比如“易方达消费行业股票型证券投资基金”，又简称“易方达消费行业股票”，这说明基金管理人是易方达基金管理公司，投资标的是消费行业的上市公司的股票。<br>
又比如“某市新能源发展产业投资基金”，这又是什么基金，看起来高大上，我可以买吗？实际上它是该市政府相关机构和合作伙伴设立的专门用于投资新能源产业内相关企业的私募股权投资基金，一般老百姓也不会去玩儿这基金。这样的基金投资的很多都是未上市的企业，流动性很差，投资的钱在期限内很难退出。<br>
实际上我们老百姓最常投资的基金是公募（股票、债权、平衡型）证券投资基金。也就是按照监管机构要求，大家只要符合基本条件基本都可以投资的基金，至于怎么投才能多赚少赔呢？我就下一篇文稿给参谋参谋吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220529公司的起点、爆点和顶点]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220529-gong-si-de-qi-dian-bao-dian-he-ding-dian/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220529-gong-si-de-qi-dian-bao-dian-he-ding-dian/">
        </link>
        <updated>2022-05-29T03:49:38.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>有一家公司，它的成长基本就是靠设计出来。怎么回事，我来慢慢给你讲。<br>
这家公司很多商务人士都知道，那就是季琦做的华住酒店体系。他是怎么设计的呢？</p>
<p>华住集团为国内民企背景，原名汉庭酒店，2012 年更名华住，以经济型酒店起家，到布局中端酒店市场，再到进军高端酒店领域，致力于成为效率为先的全品牌酒店集团。</p>
<p>首先</p>
<p>他亲自做了如家的前30家酒店，也就是说他自己选位置，和物业业主谈租赁，自己装修，设计风格，固化流程。在这个过程中，培养了团队，完善了制度，打造了系统。<br>
其次<br>
在经营好前30家九点后，他开始和物业业主谈合作，选择地段好适合开连锁酒店的物业，大家谈好合作开酒店。这些位置适合开酒店，但物业业主不一定能干得好酒店，甚至用于开办其它业务。这样，华住系可以保证合作的酒店分红一定不低于物业的原租金。我们思考下为什么会这样呢？原因就在于自己不用在前期就支付租金、装修费用，甚至可以使用物业业主的资金改造物业。<br>
这样，在300家这样的酒店开完后，实际投入每一家酒店的投入也就是原有模式一的投资成本的20%左右。<br>
第三<br>
开始招商阶段，在全国范围内进行加盟商的招商工作，在短短3年内就开到了2500家，基本上每个城市都有了如家的招牌酒店。<br>
第四<br>
全面开花阶段，在打造好如家酒店后，他开始填补市场空白，有陆续增加了汉庭、华住、桔子等不同档次和风格的连锁加盟酒店集团。</p>
<p>看看如今华住酒店集团旗下酒店从创收角度主要分两种：<br>
第一种是集团以租赁物业及自有物业模式进行直营的酒店，该部分业务的增长主要通过单店住宿收入的上涨驱动，对应硬品牌；</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>有一家公司，它的成长基本就是靠设计出来。怎么回事，我来慢慢给你讲。<br>
这家公司很多商务人士都知道，那就是季琦做的华住酒店体系。他是怎么设计的呢？</p>
<p>华住集团为国内民企背景，原名汉庭酒店，2012 年更名华住，以经济型酒店起家，到布局中端酒店市场，再到进军高端酒店领域，致力于成为效率为先的全品牌酒店集团。</p>
<p>首先</p>
<p>他亲自做了如家的前30家酒店，也就是说他自己选位置，和物业业主谈租赁，自己装修，设计风格，固化流程。在这个过程中，培养了团队，完善了制度，打造了系统。<br>
其次<br>
在经营好前30家九点后，他开始和物业业主谈合作，选择地段好适合开连锁酒店的物业，大家谈好合作开酒店。这些位置适合开酒店，但物业业主不一定能干得好酒店，甚至用于开办其它业务。这样，华住系可以保证合作的酒店分红一定不低于物业的原租金。我们思考下为什么会这样呢？原因就在于自己不用在前期就支付租金、装修费用，甚至可以使用物业业主的资金改造物业。<br>
这样，在300家这样的酒店开完后，实际投入每一家酒店的投入也就是原有模式一的投资成本的20%左右。<br>
第三<br>
开始招商阶段，在全国范围内进行加盟商的招商工作，在短短3年内就开到了2500家，基本上每个城市都有了如家的招牌酒店。<br>
第四<br>
全面开花阶段，在打造好如家酒店后，他开始填补市场空白，有陆续增加了汉庭、华住、桔子等不同档次和风格的连锁加盟酒店集团。</p>
<p>看看如今华住酒店集团旗下酒店从创收角度主要分两种：<br>
第一种是集团以租赁物业及自有物业模式进行直营的酒店，该部分业务的增长主要通过单店住宿收入的上涨驱动，对应硬品牌；</p>
<!-- more -->
<!-- more -->
<p>第二种是以加盟模式加入的自由特许经营酒店，主要分为管理加盟和特许加盟（管理和特许的主要区别在于管理酒店会由华住向单个酒店派出酒店经理），对应软体品牌。</p>
<p>直营收入比较好理解，这里详细说一下酒店管理加盟收入来源：</p>
<p>首次特许经营费：可以理解为一次性品牌 “上牌费”，一家酒店 8 万-50 万；<br>
持续性特许费：按月中抽取每家酒店收入的 3-6.5% 作为月特许费；<br>
流量费：如果是通过华住的中央预定系统获取的订单，大约是房费的 8%；注册华住会（华住的会员预定系统）的话，会员费 15-135 元，属于华住集团；<br>
系统维护与技术信息费：譬如使用华住数字化系统，月费 2500-3500 元；<br>
管理服务费：这个针对委派了酒店经理的管理加盟酒店，特许加盟没有，相当于付给酒店经理的薪酬，华住旗下经济型品牌月费用大约八千至两万。<br>
我们看看能从上述华住集团的发展中学到什么？</p>
<p>企业也就是公司的起点应该是产品。没有好的产品，一切都是空谈。华住的发展离不开前面30家完全自营的酒店的经营，包括后面300来家与物业业主合营的酒店的管理。练产品、练系统、练团队。<br>
公司的爆点是模式，系统化，标准化。正是在300家合营酒店的基础上，公司有了标准化的流程，形成了自己的数字化系统；并在这个逐渐扩张的过程中锻炼了招商加盟的能力，形成了自己的品牌。<br>
在品牌形成的基础上，公司登上了商业模式的顶点，开始靠品牌挣钱了。<br>
所以，如果我们要打造公司，是不是应该从头做起，好好打磨产品、锻炼好团队、优化固化流程、测试检验商业模式并培养好自己的品牌呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220426战略性的竞争对抗与竞争动态5]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220426-zhan-lue-xing-de-jing-zheng-dui-kang-yu-jing-zheng-dong-tai-5/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220426-zhan-lue-xing-de-jing-zheng-dui-kang-yu-jing-zheng-dong-tai-5/">
        </link>
        <updated>2022-04-26T02:47:35.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>竞争行为和竞争动态<br>
竞争者是指在同意市场中进行竞争，针对相同目标顾客群提供相似产品的公司。<br>
竞争性对抗是指相互竞争的公司之间为了争夺有利的市场地位而进行的一系列竞争性行为和竞争性反应。竞争性对抗的结果将影响公司保持竞争优势的能力以及财务回报的水平，平均\低于平均和高于平均。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>竞争行为和竞争动态<br>
竞争者是指在同意市场中进行竞争，针对相同目标顾客群提供相似产品的公司。<br>
竞争性对抗是指相互竞争的公司之间为了争夺有利的市场地位而进行的一系列竞争性行为和竞争性反应。竞争性对抗的结果将影响公司保持竞争优势的能力以及财务回报的水平，平均\低于平均和高于平均。</p>
<!-- more -->
<p>竞争性行为是单个公司参与竞争性对抗时，采取的一系列竞争性行动和竞争性反应。<br>
竞争动态是指在特定市场上的所有竞争者采取的行动和反应。<br>
公司研究竞争性对抗的目的在于预测每一个竞争对手可能采取的竞争性行动和反应。竞争性行动从本质上可以分为战略性和战术性两种。</p>
<p>公司采取竞争性行动，是为了保护或建立竞争优势，或者提高市场地位而采取竞争性反应，是为了抵消竞争者的竞争性行动的影响。战略性行动或战略性反应需要投入大量的组织资源，并且执行和改变的难度都很大，相反，战术性行动和战术性反应则只需要投入较少的组织资源执行和改变起来，也比较容易成功或改变。</p>
<p>比如，对航空公司而言，进入一个新的主要市场就属于战略性行动或战略性反应，而在特定市场上，改变票价则属于战术性行动或战术性反应。</p>
<p>竞争者分析<br>
这是公司预测竞争者行动和反应的第一步。<br>
我们已经了解公司应怎样理解竞争对手，比如从竞争对手的环境假设、内部资源和能力、它的目的、战略等入手来理解竞争对手。然后预测战略对手基于市场的各种行动。因此，应先理解后预测。对市场共性竞争者(共同参与竞争的市场的个数以及他们的重要性)和资源相似性(竞争者的资源和数量以及类型上有多大的可比性)的研究可以进一步完善竞争者分析。总体来说，公司间的市场共性和资源相似性的程度越大，公司就越承认他们是直接的竞争对手。<br>
市场共性和资源相似性形成了公司的意识(公司和竞争对手对他们之间的相互依存度的理解程度)，动机(公司进行攻击或反击的动机)和能力(公司用于攻击和反击的资源的质量)。对竞争对手这三个方面特征的了解，有助于公司预测竞争对手的行动和反应。<br>
除了市场贡献资源相似性，意识动机和能力外还有三个特定因素会影响竞争者采取竞争行动的可能性。<br>
第一个因素是先行者的动机，先行者是指首先采取竞争性行动的公司，在竞争者做出成功的反应之前，先行者往往会赢得顾客的忠诚和超额利润。并不是所有的公司都能成为先行者，因为一些公司缺乏进行此类竞争性行动的意识，动机和能力。另外，有些公司更喜欢成为跟进者对先行者的行动作出反应的公司，原因之一是跟进者，尤其是行动迅速的跟进者，能够成功的与先行者进行竞争。通过评估先行者的产品，顾客对该产品的反应以及其他竞争者，对先行者的反应，跟进者可以避免先行者所犯的错误，并且找到一种能提高先行者的产品或服务，为顾客创造的价值的方法。后期行动者在先，行者行动后很长一段时间才做出反应的公司，他们的业绩表现一般，比较差，竞争力也比较弱。<br>
第二个因素是组织规模。大公司倾向于减少竞争性行动的多样性，而小公司咋正好相反？。理论上，公司都希望能以大量的多样化行动参与竞争对抗。<br>
第三个因素是质量，他是在全球经济种成功竞争的基本决定因素，他是获得平等竞争的先决条件，但对于获得竞争优势来说，他只是必要而非充分条件。</p>
<p>中颖电子在2022年确定的主要竞争策略：<br>
1、 聚焦领先群的大客户需求，进一步提高大客户满意度；<br>
2、 强调产品差异化，构筑更高的竟争门槛；<br>
3、 持续提高产品质量，由研发源头即开始质量管理；<br>
4、 最大化品牌优势、规模优势、供应链优势。</p>
<p>竞争性反应<br>
研究公司采取的竞争性行动的类型，竞争者竞争行为的声誉以及竞争者对市场的依存度，有助于公司预测竞争者对竞争性行为的反应。一般来说，战术性反应的数量要多于战略性反应的数量。如果公司的竞争性行为具有可预测和可理解的声誉，而且他又是一个市场的领导者，那么，竞争者更有可能对这种公司的行动作出反应。一般情况下，公司可以预测到，如果竞争者的收入和盈利高度依赖于一个市场，那么，公司在这个市场上采取竞争性行动时，更有可能遭到竞争者的强烈反击。相反，市场多元化的公司咋很少对此影响，一个市场的特定行为做出反应。</p>
<p>面对2021年全球MCU缺货情况严重的情况下，看看中颖电子和国外MCU大厂是怎么竞争的呢？又是如何配置战略资源的。下游客户——国内白色家电生产厂家——著重引进国产MCU作为辅配方案，公司成为白色家电生产厂家国产替代MCU的主要选择。虽然受到供货紧张的影响，公司无法全面满足白色家电客户的需求量，但是公司在产能分配略有向此倾斜，也获得了不错的成长率。<br>
伴随这波缺货行情，国外IDM大厂将供应重心放在汽车电子应用领域，导致国内白电MCU应用市场国产化进程加快，公司在变频大家电领域获得量产突破。公司预期在未来的一段时期内，在白色家电MCU行业的市占率可望再提高，持续提供业绩的成长动能。2021年上半年生活电器、厨房家电市场成长迅速，下半年市场需求有所放缓，公司受上游代工厂供货不足限制，无法提供满足市场需求数量的MCU，相关业绩成长有限。国内新进竞争者在几家大型的生活电器生产厂商的出货数量都有提升，公司策略性地放弃一些低价和低毛利率的产品市场。未来小家电行业有朝向智能化，高端化发展的趋势，必然还会带来MCU的升级换代，公司已在小家电的大型客户端率先量产了32位MCU，藉公司高品质和全面性支持的产品特性，公司预期在小家电市场的营业额也将会进一步扩大。<br>
面对竞争，国外大厂将战略性资源匹配到了汽车电子应用领域；因而让中颖电子长期研发的变频大家电领域的MCU获得了量产突破；同时在同样面临供货紧张的情况下，中颖电子也放弃了部分低价和毛利利率产品市场，以保证自己对大客户和长期合作伙伴的供应能力。<br>
尽管我们考察的是市场需求大涨，而生产能力不足时市场各方的竞争反应，但这同样是一种战略资源配置方式下的竞争能力之争，因为供需终究会平衡，高毛利的顾客数量总是有限的。</p>
<p>周期性市场中的竞争<br>
慢周期市场上在竞争优势至少可以保持一段时间的慢周期市场上竞争动态一般，包括公司为保护、维持和扩大特有优势而采取的行动和反应。<br>
快周期市场，由于各个公司集中发展一系列暂时性竞争优势，因此，该市场上的竞争近乎白热化，之所以强调这一点，是因为快周期市场中的竞争优势并不是特有的。因此，竞争对手的模仿速度非常快，而且成本比较低。</p>
<p>芯片；半导体集成电路(Integrated Circuit，简称 IC)，一种微型电子器件或部件，通过一定的工艺把一个电路中所需的晶体管、二极管、电阻、电容和电感等组件通过布线互连在一起，制作在一小块或几小块半导体芯片或介质基片上，然后封装在一个管壳内，成为具有所需电路功能的微型结构。<br>
这就是一种快周期市场，我们都知道按照摩尔定律，24个月芯片集成度翻倍，这需要强大的研发和生产制造能力。任何拥有竞争力的公司都不能掉以轻心，竞争在几家大的芯片制造公司之间展开，但一样是白热化。每个市场领先的公司都不能保证未来几年如果停止研发创新都不可能再拥有核心竞争力了。</p>
<p>标准周期市场上的竞争介于漫周期和快周期市场之间。由于公司有能力获得，可适当维持一段时间的竞争优势，因此公司可以在一定程度上免于竞争。标准周期，市场上的竞争者为普通大众提供服务，并试图通过发展规模经济来提高盈利能力。<br>
在这三类市场上，创新都是成功竞争的关键因素，公司应该认识到，各种市场类型中的竞争者采取的竞争性行动和反应都是不同的。</p>
<p>国内上市公司中颖电子就高度重视并始终保持高水平研发投入，坚持技术创新，力求保证公司技术的先进性。2022年第一季度，继续加大对核心技术创新投入，研发投入达8,132.5万元，占营业收入17.5%，同比增长35.1%。公司在推出具技术、成本优势的全系统产品的同时，积累了大量的知识产权专利。仅一个季度时间公司及子公司取得发明专利授权3项，展现了公司的持续创新实力。所以自上市以来，连续10年营收和利润都保持上升势头。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20220423内部环境与公司战略的思考3]]></title>
        <id>https://wayne0163.github.io/post/20220423-nei-bu-huan-jing-yu-gong-si-zhan-lue-de-si-kao-3/</id>
        <link href="https://wayne0163.github.io/post/20220423-nei-bu-huan-jing-yu-gong-si-zhan-lue-de-si-kao-3/">
        </link>
        <updated>2022-04-23T07:46:19.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>前提<br>
全球经济中的一些因素,包括互联网的迅速发展、全球化程度的不断加深、新技术的扩张等，都使得公司很难仅仅依靠一种方法来发展持续竞争优势，所以创新正逐渐成为发展竞争优势的关键途径。<br>
持续创新是组织不断升级的主要手段，而人力资本是帮助组织学会如何持续创新的关键资源。<br>
为了能长期识别和利用资源，公司必须不断思考如何管理资源，以增加为顾客提供产品和服务的价值。但即使公司通过开发和管理资源获得了核心竞争力和竞争优势，竞争对手最终还是会学会如何复制公司的价值创造战略。<br>
因此，所有的竞争优势都是暂时的。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前提<br>
全球经济中的一些因素,包括互联网的迅速发展、全球化程度的不断加深、新技术的扩张等，都使得公司很难仅仅依靠一种方法来发展持续竞争优势，所以创新正逐渐成为发展竞争优势的关键途径。<br>
持续创新是组织不断升级的主要手段，而人力资本是帮助组织学会如何持续创新的关键资源。<br>
为了能长期识别和利用资源，公司必须不断思考如何管理资源，以增加为顾客提供产品和服务的价值。但即使公司通过开发和管理资源获得了核心竞争力和竞争优势，竞争对手最终还是会学会如何复制公司的价值创造战略。<br>
因此，所有的竞争优势都是暂时的。</p>
<!-- more -->
<p>一般来说，竞争优势的可持续性取决于三个因素：</p>
<p>环境的变化导致核心竞争力被淘汰的速度，<br>
找到核心竞争力的替代者的可能性，<br>
核心竞争力的可模仿性。<br>
因此，公司必须有效管理当前核心竞争力，并不断开发新的核心竞争力。<br>
内部环境分析<br>
内部环境分析的背景，在分析公司内部环境时要求评估人员对公司全部的资源和能力的组合进行考察。每个公司都至少要拥有一些其他公司不具备的资源和能力,至少是不同资源和能力的组合。<br>
要明白的是资源是能力的源泉，有些能力可以发展成核心竞争力，而有些核心竞争力可以进一步成为公司的竞争优势。</p>
<p>资源能力-&gt;核心竞争力-&gt;发现核心竞争力-&gt;竞争优势-&gt;战略竞争力。</p>
<p>价值创造<br>
公司是以资源为基础生产产品或提供服务为顾客创造价值，而价值是以顾客愿意购买的产品功能、特征和属性来衡量的。归根结底，为顾客创造价值是公司获得超额利润的源泉。<br>
核心竞争力和产品的市场定位都是公司竞争优势的重要来源，公司的核心竞争力和外部环境的分析结果相结合，决定了战略的选择。</p>
<p>内部环境分析中的挑战<br>
影响有关资源能力和核心竞争力的管理决策的情形主要有以下三类：</p>
<p>不确定性。公司的总体环境、行业环境和顾客需求特征中存在的不确定性。<br>
复杂性。公司面临的诸多条件间的相互关系导致的复杂性。<br>
组织内部的冲突。制定决策的管理者与受这些决策影响的人们之间存在的组织冲突。<br>
要记住的是，一个公司拥有的资源一定比拥有的能力多，而拥有的能力又比核心竞争力多。<br>
资源、能力与核心竞争力<br>
资源、能力与核心竞争力是竞争优势的基础。资源整合在一起可以创造组织能力；能力又是核心竞争力的源泉，而核心竞争力是建立竞争优势的基础。</p>
<p>资源<br>
从广义上讲，资源涵盖了一系列个人，社会和组织现象，公司资源是指公司生产过程中的各种投入要素。有些是有形的，有些是无形的。资源本身并不能让公司为顾客创造价值。资源整合在一起，才能形成能力。</p>
<p>有形资源的类型主要有：</p>
<p>财务资源，包括公司的借款能力，内部运营，财政资金的能力等。<br>
组织资源包括正式的报告系统。<br>
实物资源包括公司先进的厂房设备，地理位置，配送设施，产品库存等。<br>
技术资源包括获得的技术资源，版权专利，商标和商业秘密等。<br>
公司的无形资源包括三类：</p>
<p>人力资源，如知识信任，技能合作能力。<br>
创新资源，包括创意科技能力，创新能力。<br>
声誉资源，包括品牌，产品的质量、耐用性和可靠性的认识，利益相关者的积极声誉（如供应商和顾客）等。<br>
一般来说，有形资源的价值是有限的，他们很难进行更多的综合利用，公司也很难从有形资源中得到额外的业务或价值。而无形资源是能力和核心竞争力的更高级别的来源。他很难被竞争对手了解，购买，模仿和替代。因此，公司更倾向于以无形资源而非有限资源作为能力的基础。<br>
能力<br>
能力————一般公司以人力资本对信息和知识的开发、传播和交流为基础来进行塑造，通常在某个具体的职能领域或职能领域的某一部分中进行发展。比如分销能力，人力资源管理能力，管理信息系统能力，营销能力，管理能力，生产能力，研发能力等。</p>
<p>上市公司梅花生物（600873.SH）在其人力资源管理方面不断“积极响应国家提出的“共同富裕”号召，不断优化工作体验，持续增加投入提高员工收入并完善企业福利”。梅花生物用**“基薪上涨、小步快跑、项目奖励”**等多种方式，激励奋斗、共创价值，实现员工收入和企业效益的双赢。</p>
<p>公司坚持“全员经营，创造分享”的指导方针，鼓励员工创造更高绩效，获得更多收益并重奖愿承担更多责任的核心骨干人员，同时公司把未来5年内一线员工收入翻一番作为公司下一步的主要工作目标。在员工福利上，为员工提供了购房补贴、子女教育、安家落户、高端保险等福利支持，为员工创造良好的工作氛围和环境，实现共同富裕。</p>
<p>在人才培养及发展上，公司注重员工成长，公司发展和员工成长并重。在员工成长上，公司花费了大量的精力和财力，请国际顶级咨询公司做顶层设计，将“授之以渔，琢玉成器”的个人发展成长体系打造成型，用理论与实践相结合的培养体系，辅之高管导师、轮岗等方式，全面提升管理人员的工作能力和领导力。</p>
<p>2021年，公司对雇主品牌进行全面梳理，输出雇主品牌价值主张并初步落地应用：以清晰的晋升发展路径为指引，以系统落地的培养体系为驱动，以高于市场标准的薪酬福利做支撑，以共同奋斗、创造分享的体系文化做保障，为未来吸引人才、留住人才，持续引领行业发展提供不竭动力。</p>
<p>核心竞争力<br>
核心竞争力是可以作为战胜竞争对手的竞争优势的来源的，一系列资源和能力，它凸显了公司的竞争力，反映了公司的独特个性。核心竞争力是在组织的长期积累以及学习如何利用各种不同的资源和能力的过程中逐步形成的。</p>
<p>以苹果公司为例。<br>
创新被认为是苹果公司的核心竞争力之一。研发活动作为一种能力，是这种核心竞争力的来源。具体来说，苹果把某些有形资源与无形资源相结合来完成研发任务。这种方式创造了公司的研发能力，并且公司通过强调研发能力，他不断创新，为顾客创造独特价值的方式，进一步表明了创新是公司的核心竞争力。<br>
再比如在零售店体现出来的顾客服务是苹果的另一种核心能力。独特时尚的店面设计有型资源与知识型、技术型员工无形资源相结合，为顾客提供了上佳的服务。苹果出色的顾客服务这一核心能力是在进行了大量的开发、培训和发展流程等能力的基础上，发展而来的，这些程序包括对顾客和员工的接触方式进行严格的要求，对现场提供的技术支持进行书面培训，仔细考虑每一家门店预先下载的照片和音乐的演示等细节。</p>
<p>建立核心竞争力<br>
有两种工具可以帮助公司识别核心竞争力。第一种工具由四个具体标准组成，他们可以判断哪些能力是核心竞争力。第二种工具是价值链分析，公司用这种工具来选择创造价值的能力，这些能力需要不断维护，更新和发展，而其他能力就应该被外包出去。</p>
<p>可持续竞争优势的四个标准<br>
它们分别是：</p>
<p>有价值的<br>
稀缺的<br>
难以模仿的<br>
不可替代的<br>
前面两种主要是针对顾客来说，而后面两种是针对竞争者来说。在一定时间内，公司可以利用前两种能力来获得核心竞争力，这取决于竞争对手模仿产品服务或生产流程并成功的速度。但只有这四项标准都满足创造价值的核心竞争力，才能持续比较长的时间。<br>
表格 可持续竞争优势的标准相互结合的结果<br>
能力是有价值的吗	能力是稀缺的吗	能力是难以模仿的吗	能力是不可替代的吗	竞争结果	业绩影响<br>
有	否	否	是/否	一般	平均利润<br>
有	有	否	是/否	短时优势	超额利润<br>
有	有	是	否	短时优势	超额利润<br>
有	有	是	是	持续优势	超额利润<br>
价值链分析<br>
价值链分析可以让公司了解运营过程中哪些环节可以创造价值，哪些环节不能创造价值？只有公司创造的价值大于价值，创造过程中消耗的成本，工资才能获得补偿并得到超额利润。因此，价值链是一个模板，公司可以用它来分析成本、定位，并且识别能促进战略实施的各种方式。<br>
价值链活动是指在产品的生产，销售，分销和售后服务过程中，能为顾客创造价值的一系列活动和任务。而辅助功能是为了支持产品的价值链活动而进行的活动或任务。</p>
<p>价值链活动<br>
包括供应链管理、分销、营销、运营、售后服务等，<br>
辅助功能<br>
包括财务、人力资源、管理信息系统等。<br>
同盟关系<br>
另外要注意的是，在利用价值链的某些活动为顾客创造价值时，公司需要与供应商建立有效的同盟关系，与顾客建立良好的关系。当这种良好关系建立时，公司就拥有了社会资本，这些关系本身就具有价值，因为他们可以转移知识，并让公司接触到起内部没有的资源，随着交往的不断加深，信任和社会资本会发生变化，形成管理团联盟，增强相互间的信任，提高产出的收益。<br>
外包<br>
如果公司的资源和能力不是核心竞争力的来源。那么公司对他的价值链活动和辅助功能采用外包的方式。有效的外包可以提高公司的灵活性，降低风险，减少资本投资规模。但同时，外包也会带来一些问题，包括创新能力的缺失和工作职位的减少会导致创新和技术的不确定性。</p>
<p>集成电路产业链主要由集成电路设计、晶圆制造、封装和测试等环节组成。作为IC设计公司，中颖电子公司采用业界惯见的Fabless模式，即无生产线的IC设计公司，仅从事IC设计及销售业务，将芯片制造、封装测试工序外包。Fabless模式具有轻便灵活的特点，可以专注于技术创新，设计出拥有自主知识产权的电路布图，依靠晶圆代工厂将技术转化为芯片产品，再面对市场进行销售自己设计的产品。<br>
从销售模式看，中颖电子公司的销售较大比例是卖断给经销商再销售给客户，小部分采用直销。这种模式，在MCU芯片设计业是常见的模式，可以藉由经销商提供客户更多的工程服务支持，也更有利于市场开拓及小客户培育。</p>
<p>竞争力、优势劣势和战略决策<br>
通过内部环境分析，公司可以识别资源的优势和劣势。如果公司在某方面存在劣势或者无法获得核心竞争力来实现竞争优势，那么公司就必须想办法获得这方面的资源，塑造必要的能力和核心竞争力。或者可以将存在缺陷的功能或活动外包出去提高自己的能力，更好的利用留下来的资源创造价值。<br>
*但这方面也可能存在两个问题：**首先，核心竞争力的价值创造能力是不能从别人那里获得的，其次所有的核心竞争力都有成为核心刚性的可能性。*一般来说，外部环境中发生的事件会给核心竞争力变成核心抗性，形成惯性和抑制创新创造条件。</p>
<p>总之，研究完外部环境，公司可以决定做什么？<br>
研究完内部环境，公司可以了解自己能做什么？有了这些信息公司，就可以选择业务层战略与对手进行竞争</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>